[Dongjianggu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dongjianggu.jpg "fig:Dongjianggu.jpg")

**東江縱隊港九大隊**，又稱**廣東人民抗日游擊隊港九大隊**，簡稱**港九大隊**，1940年9月建立，於1942年2月正式成立，是一隊由[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界原居民子弟在](../Page/新界原居民.md "wikilink")[中國共產黨屬下](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[廣東人民抗日游擊隊東江縱隊](../Page/廣東人民抗日游擊隊東江縱隊.md "wikilink")（原廣東人民抗日游擊隊）領導下組成的[游擊隊](../Page/游擊隊.md "wikilink")，成員包括[農民](../Page/農民.md "wikilink")、[學生和](../Page/學生.md "wikilink")[海員](../Page/海員.md "wikilink")，主要於[新界](../Page/新界.md "wikilink")[西貢一帶活動](../Page/西貢.md "wikilink")，以加強在[東江及](../Page/東江.md "wikilink")[珠江三角洲一帶的反日力量](../Page/珠江三角洲.md "wikilink")。

港九大隊由中國共產黨黨員、东江纵队指挥员[曾生領導之下](../Page/曾生.md "wikilink")，在1941年12月8日[日軍進攻香港](../Page/日軍.md "wikilink")，第二天广东人民抗日游击队（东江纵队前身）派遣精干武装进入香港抗日，即为港九大隊前身。抗战期间从200人擴展到超過6,000位成員。經歷十多日頑強抗敵不過後，[英軍在投降後被日軍俘虜](../Page/英軍.md "wikilink")，港九大隊隊員獲取被英軍摒棄的武器，並在新界及[九龍建立基地](../Page/九龍.md "wikilink")，同時在[西貢墟建立地下聯絡系統](../Page/西貢墟.md "wikilink")。而第三個和第五個分支在[蔡國樑之下](../Page/蔡國樑.md "wikilink")，被派遣到香港和九龍，由隊長[黃冠芳和副隊長](../Page/黃冠芳.md "wikilink")[劉黑仔帶領](../Page/劉黑仔.md "wikilink")，統領香港及九龍的抗日武装鬥爭，並讓中國獲取日本對[華南](../Page/華南.md "wikilink")、[台灣和](../Page/台灣.md "wikilink")[東南亞的戰略機密](../Page/東南亞.md "wikilink")。
1942年2月3日，以香港原居民为主的港九独立大队在新界西贡宣布成立，下属包括海上武装、城区地下武装六个中队和情报系统。

港九大隊在拯救英國和外國人士上亦扮演了重要角色，共有20名英國人、54名印度人、8名美國人、3名丹麥人、2名挪威人、1名蘇聯人，以及1名菲律賓人獲拯救，包括被囚的[賴特上校等英軍官兵及美軍飛行員](../Page/賴特.md "wikilink")，此外亦有大批中國教育界、新聞界、文化界人士獲救。另外，港九大隊亦協助營救[戰俘](../Page/戰俘.md "wikilink")，包括著名的[賴廉士爵士](../Page/賴廉士.md "wikilink")、[祈德尊爵士](../Page/祈德尊.md "wikilink")、[王國棟教授和David](../Page/王國棟.md "wikilink")
Bosanquet。港九大隊對[盟軍最重大的貢獻](../Page/盟軍.md "wikilink")，是搶救了8名因日軍擊落其飛機而跳傘到[九龍的](../Page/九龍.md "wikilink")[美國飛行員](../Page/美國.md "wikilink")。當時為1944年2月11日，美軍第十四航空飛行指揮員兼教官[克爾](../Page/克爾.md "wikilink")（Donald
W.
Kern）中尉在轟炸啟德機場時被日軍擊中，跳傘降落[觀音山](../Page/觀音山_\(新界東\).md "wikilink")，後得到游擊隊小交通員李石仔等救助才能逃出日軍的搜捕。

1942年4月，港九大隊隊員加強了對[大嶼山的控制](../Page/大嶼山.md "wikilink")，強化與[澳門和](../Page/澳門.md "wikilink")[廣州的通信](../Page/廣州.md "wikilink")。1943年12月2日，「廣東人民抗日游擊隊」改編為「廣東人民抗日游擊隊東江縱隊」，簡稱為「東江縱隊」，而港九大隊仍是它下轄的一個分隊。

## 組織架構

港九大隊設大隊長和政委，大队长蔡国梁，政委陈达明，副大队长鲁风，政治部主任黄高阳，下則設政訓室、交通站、軍需處、醫院、情報站、自衛隊等。政訓室由主任領導，下面有組織幹事、宣傳幹事、民運幹事、漁民幹事、統戰幹事和國際幹事等。港九大隊初期設有長槍隊和短槍隊，壯大後為方便指揮，按地區分為[西貢](../Page/西貢.md "wikilink")、[沙頭角](../Page/沙頭角.md "wikilink")、[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")、[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")、市區、海上，共六個中隊。

1944年6月，蔡国梁与陈达明调走；鲁风任大队长，黄高阳任政委。

### 大嶼山中隊

1942年7月中旬，港九大队派武装人员50余到大屿山，组建了大嶼山中隊。中队长刘春祥、政治指导员陈亮明、副中队长苏光，下辖第一、第二小队，小队长何国良、陈满。太平洋战争打到菲律宾后，1944年农历四月初八拂晓，驻港日军千余人对实际控制大屿山农村地区的港九大队大嶼山中隊合围扫荡。经过一周剔抉搜索，日军没有发现分散隐蔽的游击队，日军转入驻剿，断绝大屿山内外交通。

## 爭議

香港政治評論員兼律師桑普批评指，港九大隊“只集中力量打擊國民黨勢力，根本無抗日意識”\[1\]。他同时认为東江縱隊港九大隊，只是扮演救傷、轉移、營救戰俘等角色，並無武裝對抗日軍，與英、加兩國軍人參與「香港保衛戰」當中，與日軍正面交鋒，戰略層次完全不同。他批评東江縱隊港九大隊待英軍撤退后取走英国軍人槍械，建立地下組織在香港進行情報收集工作的行为。并指這成為了中共建政初期，香港地下黨（新華社及港澳工委）領導人員的前身\[2\]。

有香港学者指，在西貢區傳教的天主教神職人員成為港九大队針對對象，1942年內三位在區內工作的傳教士黃子謙
、郭景芸\[3\]、丁味略先後被人謀殺\[4\]\[5\]。其中，根據天主教香港教區檔案的紀錄，其中神父郭景芸于1942年被港九大队俘虏并殺害\[6\]

## 参考文献

  - 《香港在抗日期間》 香港文史出版社 2005年8月初版 李國強 張佩新編寫（第170至190頁）ISBN 988-98649-1-6

## 参见

  - [华南游击队](../Page/华南游击队.md "wikilink")
      - [东江纵队](../Page/东江纵队.md "wikilink")
  - [香港保衛戰](../Page/香港保衛戰.md "wikilink")

{{-}}

[Category:香港保衛戰](../Category/香港保衛戰.md "wikilink")
[Category:香港日佔時期](../Category/香港日佔時期.md "wikilink")
[Category:抗战时期中共军队](../Category/抗战时期中共军队.md "wikilink")
[Category:游击队组织](../Category/游击队组织.md "wikilink")

1.  桑普，《樣板史片與中共抗日謊言》，2015：[樣板史片與中共抗日謊言](https://www.thestandnews.com/politics/樣板史片與中共抗日謊言/)
2.  桑普，《紀念香港重光的兩點反思》，2015：[紀念香港重光的兩點反思](https://www.thestandnews.com/politics/紀念香港重光的兩點反思)
3.  郭景芸(1911-1942) 參考
    <http://archives.catholic.org.hk/memory/R-Kwokk.htm>
4.  Gianni Criveller: Piccola Storia Missionaria di Yim Tin Tsai, Sai
    Kung, Hong Kong (manuscript 2004) p. 13-16.
5.  Hong Kong – missione e martirio, la storia di padre Emilio Teruzzi
    ucciso a Saikung nel 1942; Tiemme, Milano, 1992
6.  《公教報》，1992年8月14日